[資料片] 由比利時嘅斷掌朱古力講起[資料片]

原post:

大家好
呢個係《由比利時嘅斷掌朱古力講起》嘅資料片
喺呢度我會花少少篇幅(真係好少)
講講關於呢啲波爾人同英國佬之間嘅恩怨

波爾(Boer)荷蘭文解做農民
呢啲荷蘭人喺南非嘅後裔
十八世紀初開始為咗逃避荷蘭東印度公司嘅暴政
由南非南面嘅開普殖民地慢慢沿東岸向北遷移
逐漸喺奧蘭治河(Orange river)同佢最大嘅支流瓦爾河(Vaal river)附近定居

波爾人嘅大遷徙

佢地就係用呢啲馬車向住未知嘅國度進發

瓦爾河(Vaal荷蘭話解蠟黃色，呢個好易理解吖)

奧蘭治河(Orange ,呢個名又點解釋呢???)

到咗1815年
英國佬喺維也納會議由荷蘭佬手上攞到開普殖民地後
佢開始喺南非逐步廢除奴隸制
嗰時啲波爾人多數都係開農場嘅(有名你叫啦)
解放咗黑奴嘅話搵阿水嚟做嘢呀
所以喺1834年
當開普殖民地政府完全廢止奴隸制後
大批波爾人由開普殖民地遷徙到嗰兩條河附近嘅城鎮
逐步建立起自己嘅政治制度
最後佢地喺1854年來成立咗奧蘭治自由邦(Orange Free State)
跟住喺兩年後成立咗德蘭士瓦共和國(Transvaal Republic, Transvaal解橫越瓦爾河)

奧蘭治河流域係全南非土地最肥沃嘅地區
波爾人靠啲奴隸喺嗰度開墾
種吓小麥養吓牛咁都叫搵到啲錢
日子都過得唔錯㗎
不過本身住喺呢兩個國家東邊嘅祖魯王國呢
就對呢班新鄰居相當唔滿意喇
奴役佢地啲黑鬼同胞事小
霸咗佢地撻靚地事大呀
所以波爾人同祖魯人之間成日都有武裝衝突
為求自保
差唔多每個成年波爾男人都會有槍同馬嘅
慢慢佢地發展出尚武嘅文化
閒時啲聚會都會燒吓槍呀咁
另外當時普遍嘅槍都仲未有彈匣
即係要射完入子彈再射
佢地知道無論係打獵定打人
都只係得一次機會
所以波爾人普遍都係騎術，埋伏同狙擊嘅高手

不過喺1860年代開始
祖魯人嘅侵擾變得越嚟越頻密同有規模
波爾人開始頂唔順
隨時有滅國嘅可能
英國佬亦都擔心冇咗波爾人嘅牽制
祖魯王國會變得過於強大
於是向波爾人提議共同對抗祖魯人
條件係要佢地接受英國嘅管治
雖然當初波爾人就係因為唔鐘意畀英國佬管
先山長水遠咁走難嚟呢度
不過兩害取其輕下
冇性格就冇性格啦
喺1877年波爾人決定食回頭草
接受咗英國佬提出嘅合拼方案喇
英國亦都履行承諾
喺1879年1月11日對祖魯王國宣戰

明珠台間唔中都會重播返
都相當熱血吓嘅

(花絮)
介紹番
呢個法國o靚仔當年背負住家族嘅名譽
走去參與呢場英國嘅殖民戰爭
喺執行一次巡邏任務期間
因為到咗食晏時間
佢力排眾議
選擇喺一條荒廢咗嘅祖魯人村落度
坐低休息同煲咖啡
結果畀祖魯人發現咗
佢嘅隊員立刻四散
而佢想騎馬走時就畀隻馬抛咗落地
最後趕到嚟嘅祖魯人
就用長矛喺佢身上拮咗18個窿

佢個名叫拿破崙‧歐仁·波拿巴
拿破崙三世唯一個仔
波拿巴主義者復辟嘅最後希望
作為戰神拿破崙個侄孫
死喺戰場上都算死得其所嘅...

祖魯戰爭同一般英國對土著嘅殖民戰爭一樣
一波又一波堅毅勇敢嘅祖魯戰士
仲有佢地支長矛同牛皮盾牌
都喺炮彈同格靈機槍嘅轟擊底下變成碎片
場仗用咗唔夠半年就搞掂
1879年7月4日祖魯王國嘅首都陷落
祖魯王國正式拼入南非聯邦
加埋已經臣服嘅波爾人
英國終於完成咗喺非洲大陸南端嘅部署喇 ..

波爾人：...你就想喇

Gatling Gun

你可以話波爾人食回頭草好冇性格
甚至可以話佢地食完回頭草再過橋抽板好仆街
但係呢個正正就係小國嘅生存之道
1880年12月16日
波爾人趁大部分駐南非英軍撤回英國之際
同時突襲分散喺德蘭士瓦共和國境內嘅英軍
呢班耕田佬
憑住咁多年來累積落嚟嘅野戰經驗
成功重創大批英國職業軍人
連英軍喺南非嘅總指揮官都陣亡埋

英國佬當然嬲到仆街啦
不過一諗起啱啱先同祖魯人打完
而家又要勞師動眾調動軍隊返去鎮壓
而得到嘅就只係呢內陸爛地
條數計唔掂喎
況且佢地都係想自己管自己啫
我畀個優厚啲嘅自治權佢
等兜友喺撻爛地度自生自滅
嗰度冇資源又冇出海口
遲早自己頂唔順㗎
到時先收佢地皮就慳水慳力啦
於是喺1881年8月3日
英國同波爾人簽署比勒陀利亞和約
波爾人得到全面嘅自治權
同時承認英女王為名義君主
而英國就保留番個外交權
兩國從此就相安無事和氣生財喇
...睇你兜友點死

英國佬嘅判斷其實係好正確
撻爛地真係唔值得花咁多資源去爭嘅
不過如果撻爛地下面有金呢
就唔同咁講法喇
喺1885年德蘭士瓦共和國境內發現一個巨大嘅金礦
從此波爾人就走上暴發戶之路喇

完

用 真係好正

追左成個星期

推一推先

咁快完 以為仲有

留名

當故仔咁睇又幾好睇

orange river 係name after house of orange-nassau 入面個william v prince of orange

lm

大家好
歡迎嚟到本資料片
喺呢到我會簡單講吓第二次波爾戰爭初期
英軍同波爾軍隊之間嘅分別

自維多利亞女王登基以嚟
英國憑藉強大嘅工業力量
建立起絕對優勢嘅海上霸權
佢嘅軍隊
可以隨佢嘅意願投放到世上每一處地方
無論係遠東嘅大清帝國
克里米亞戰爭時嘅沙俄
以至印度同非洲各土著王國
都要屈服喺大英帝國嘅綜合國力之下
呢段時期就係舉世無雙,無可匹敵嘅維多利亞治世
Pax Britannica喇

但正所謂生於憂患死於安樂
無敵除咗係最寂寞之外
仲好危險㖭
英國不嬲都係以海軍為主
陸軍表現真係非常一般般
通常贏都係贏喺軍備上先進過人啫
但係啲軍官嘅思想就跟唔上科技嘅進步喇
嗰時佢地都仲係崇尚整齊嘅戰列
同一致嘅射擊
對個別士兵嘅射擊技巧要求唔係好高
訓練亦都唔足夠
平均每個士兵一年先用得兩百發子彈做射擊訓練
一日一槍都唔夠
但係隨住槍械技術嘅改進
射擊嘅準繩度得到大幅提高
戰局就越嚟越依靠個別士兵嘅射擊能力
單兵埋伏狙擊亦變得可行
交戰雙方再冇可能會企定定喺度激情互射㗎喇

因為英國當時面對嘅
多數都係啲三流嘅土著民兵
出半力都夠贏有突啦
所以英軍高層冇意識到呢樣係一個問題
但喺第一次波爾戰爭
佢地面對嘅再唔係揸長矛嘅土著
而係揸來福槍嘅波爾人
英國陸軍指揮混亂,訓練不足,戰術落伍嘅缺點就表露無遺喇
只係因為嗰次衝突個範圍太細
先冇太大嘅反響
改革嘅事就不了了之
不過今次係同波爾人全面開戰
無論作戰範圍同規模都比上次大好多
而經過詹臣遠征後
波爾人嘅武器裝備得到進一步嘅提升
佢地將會教識英軍班古老石山
咩嘢叫現代戰爭

而家我會約略講一場典型英軍對波爾人嘅戰役
呢場仗喺英國被稱為“Black Week”嘅高潮
個人認為都相當富娛樂性

1899年10月11日波爾人正式向開普殖民地宣戰
當時英國嘅駐軍係分散喺幾個主要嘅城市
波爾人嘅計劃係用最快嘅速度
派兵圍攻開普殖民地北部各個英軍據點
並且截斷哂各個城市對外嘅交通
等啲英國佬彈盡糧絕自己投降
喺戰事初期呢個策略非常奏效
宣戰後一個星期左右
成個開普殖民地北部嘅英軍都被孤立喺各自嘅據點度
每次嘅突圍都畀波爾人新買番嚟嘅法國制巨炮打番轉頭
又或者畀德國產冇煙嘅毛瑟步槍狙擊
英軍完全處於被動
開普殖民地嘅形勢相當險峻

法國制巨炮"LONG TOM"射程有九公里
啲波爾人買咗四支
本來用嚟保衛德蘭士瓦共和國嘅首都比勒陀利亞嘅
不過後來攞咗嚟做攻城炮
之後比勒陀利亞被英軍圍城時因為冇咗呢啲巨炮防衛
波爾人就畀英國佬不費吹灰之力咁收服咗個首都喇

見到唔對路後
英國喺1899年10月20日
委任德高望重嘅布勒上將(Redvers Buller)做總司令
帶領五萬大軍趕去南非增援
當中包括陸軍元帥羅伯斯伯爵(Lord Roberts)個獨子腓特力
去跟呢位世叔怕學嘢
佢地喺11月頭去到開普敦
喺了解過個情況之後
布勒上將將佢呢支大軍分成三份
左路16000人負責解救鑽石重鎮金伯利
中路3000人進攻昆士敦附近嘅鐵路交滙點
而佢自己就帶領21000人同世侄腓特力去東邊為雷地史密斯解圍喇

布勒上將(Redvers Buller)

(Sorry唔係好識電腦嘢,呢個係用小畫家畫架咋 )

呢三路人馬差唔多喺同一時間(12月中左右)到達佢地嘅目的地
唔知係過份自信吖定係心急想快啲搞掂過聖誕呢
中路同左路大軍嘅統帥都係冇做好偵測嘅情況下發動攻擊
結果佢地分別喺10號同11號慘敗
兩日嚟英軍死傷加埋被俘同失蹤嘅
差唔多冇咗成1800人
喺收到兩邊戰線嘅情況後
布勒上將為咗加快收復雷地史密斯以穩定局勢(同補鑊)
決定直接攻打由四千幾波爾人防守
通往雷地史密斯必經之路嘅科蘭索村(Colenso)
呢場就係著名嘅科蘭索戰役喇(Battle of Colenso)

科蘭索村位於圖蓋拉河嘅南岸
呢條河水深河面濶
除咗村附近有兩處淺灘外
其他地方係冇可能就咁涉水過河嘅
而唯一一條可以過到大型火炮嘅橋
就係喺科蘭索村入面
要同雷地史密斯就要過呢條河
而要過河嘅話就只有先攻陷條村
喺布勒上將呢個受傳統軍事訓練嘅軍官心目中
呢場會係一場好典型嘅據點爭奪戰
正常嚟講啲波爾人會喺條村度固守
作為一個個久經沙場嘅戰術高手
區區幾千嘅烏合之眾佢跟本唔會放在眼內
所以佢冇派先遣部隊去偵測當地形勢
以致當佢喺12月13日去到科蘭索村南面駐紮時
佢手頭上只有啲好簡單由炮兵即場畫嘅地形草圖
連嗰兩處淺灘嘅正確位置都唔係好清楚...
...唉唔理喇同我開炮炸平條村先講啦
於是就開始咗歷時兩日嘅炮擊喇

但係波爾人並冇受過傳統軍事訓練
佢地跟本就唔喺條村度
而係一早就分為六七個小隊(圖中藍點)
分別喺河嘅北岸山頭掘好戰壕同大炮陣地
用地形同各式各樣嘅偽裝去隱藏呢啲據點
佢地甚至搵啲鐵皮搭咗啲假嘅大炮
擺喺遠離佢地真正據點嘅地方去吸引英軍炮火
呢啲咁創新嘅防守策略
完全出乎布勒上將嘅意料之外
英軍嗰兩日嘅炮擊基本上係毫無用處

到咗15號清晨5點
布勒上將認為時機成熟下令進攻
首先喺炮火嘅掩護下
指揮官哈特少將帶領四個步兵團
大概四千人組成嘅左路(圖中1)
排成一個個整齊嘅縱隊
向科蘭索村西面嘅淺灘推進
試圖由嗰度過河包抄科蘭索村
而對岸山上嘅波爾人忍受住炮擊(雖然冇乜威脅)
慢慢等英軍進入佢地嘅射程範圍

佢地嘅指揮官本來諗住等英軍過河嗰時先開火嘅
不過當啲英軍進入河套區域(圖中X)嘅時候
突然間好似蕩失咗路咁唔知點行
原來因為無做好偵察
啲英軍搵唔到過河嘅淺灘
哈特少將又要佢地四周圍搵吓邊度過到河
一時之間大軍冇咗方向
一堆堆英軍好整齊咁係三面環水，無遮無掩嘅平地度
一時向東一時向西咁行
見到咁搞笑嘅情況唔開槍都對自己唔住啦
就係咁喺河套對岸三面埋伏嘅波爾人
就好有默契咁一齊開火
而嗰堆英軍就係咁樣一路承受三面環迴立體嘅槍擊同炮火
一路搵嗰個過到河嘅淺灘
到後來大部分左路嘅英軍都抵受唔住
掉低受咗傷嘅同袍自己撤退

喺嗰朝早成個河套區域變咗做屠宰英軍嘅屠場
啲英軍好似活靶咁
畀班Rambo練咗成朝靶
四千幾人嘅軍團連正式交鋒嘅機會都冇
就損失咗六百幾人
而波爾人只係付出咗五個人嘅代價
相信喺戰爭史上都好少有咁搞笑嘅差距

呢幅圖係由上面幅圖左邊藍色圈個地方向南影過去
左邊遠處嗰堆係科蘭索村,右邊就係嗰個河套

而中路方面(圖中2)亦同樣充滿娛樂性
呢一路由希爾德少將(Henry Hildyard)統領嘅主力
為數有四個步兵團，一個輕騎兵團
同兩個由朗上校(Colonel Long)帶領共有12支炮嘅炮兵連
總共6000人左右喺清晨六點左右進軍科蘭索村
一般嘅做法係步兵先入村清場，騎兵掩護側翼，炮兵殿後
好正常吖
波爾人都係咁諗
佢地本來都係諗住當英軍步兵入村後就係對面岸炮轟條村
不過當波爾人將領博塔將軍(Louis Botha)再望清楚啲嗰時
佢睇到眼都突埋
...班英國佬儍咗呀搵啲炮兵嚟打頭陣嘅
嗰兩個炮兵連
帶住十二架裝住大炮同彈藥嘅牛車
逐架逐架咁駛入波爾軍狙擊手同榴彈炮嘅射程範圍
再大模斯樣咁開始裝炮同上彈
完全無察覺到佢地已經畀三面包圍
而最近佢地嘅英軍步兵喺差唔多兩公里外...

嘩咁同送十二碌炮過黎冇分別咋喎
咁就唔客氣喇
博塔將軍下令開火
喺德國克虜伯制120mm榴彈炮嘅轟擊下
啲英軍炮兵一個個咁變成豆腐碎
未死得嘅一係畀同袍拉去附近一個坑位一齊匿埋
救唔到嘅就唯有繼續畀啲炮彈再炸碎啲啦
到下晝三點戰事完結時
波爾人喺呢度捉走咗150個戰俘同十碌大炮...
...咁仲有兩碌去咗邊呢
呢個就係全場戰役最關鍵嘅地方喇

喺冇無線電嘅年代
野外長距離嘅通訊方式
好多時會用到呢種叫回光儀嘅嘢
咁陰天或者夜晚呢
用呢個啦

喺塊板後面加盞煤油燈就搞掂喇
當然呢啲方法係好易畀敵人發現嘅
所以要配合好一套密碼先可以應用喺軍事上

時間返返去嗰日中午十二點左右
中路負責掩護嘅輕騎兵
畀赫朗萬山上(圖右邊嗰座山)大概一千個波爾民兵牽制住
希爾德少將就心諗
座山有千幾米高係全個戰場嘅最高點
如果控制到嗰度嘅話
就可以好易咁炮擊到對面波爾人隱藏嘅陣地
成個形勢就會扭轉
英軍仲有成萬幾個預備軍同廿幾碌炮仲未投入戰場㗎喎
嗰度嘅波爾士兵唔係咁多啫
座山又喺條河南岸波爾人想增援都唔係咁易啦
好啦一於發個訊號要求增援先
...
咦咁耐都冇反應嘅布勒上將去咗邊呢
布勒上將唔喺大本營
佢上咗去前線
不過唔係親自上陣喎
而係招募緊志願軍上去科蘭索村度收番啲炮
原來佢已經決定咗今日夠皮喇唔玩喇第日再嚟過
而家佢只係一心想收番啲炮跟住就鳴金收兵
...唉真係冇嘢好講喇
咁好啦邊個想去收番啲炮呀

基本上呢個任務係同自殺冇咩分別嘅
啲炮所在嘅位置仲受緊炮轟
不過都有兩隊英勇嘅小隊肯認頭喎
其中包括阿細侄腓特力中尉
佢地冒住槍林彈雨騎住馬衝到去最近嗰兩支炮度
搵繩綁住喺啲馬後面再將嗰兩支炮拖走
都好布勒上將總算攞得番兩支炮
不過代價係幾隻戰馬，超過一半嘅志願隊員
同埋一個大英帝國陸軍元帥嘅獨子

腓特力中尉唔係當場戰死嘅
佢身中三槍之後迷迷糊糊咁叫佢其他隊友走先唔好理佢
不過佢嗰個一樣中咗三槍嘅隊長冇理佢講咩
夾咗佢上馬再送佢番英軍陣地
喺嗰晚佢先死得去
呢啲就係男人嘅浪漫喇

......
Well戰爭嘅嘢死傷難免
跟住布勒上將又組織咗另一次救炮行動
不過今次連一支都攞唔到番嚟...
嗰十碌炮同1300發炮彈就咁落入波爾人手中
咁冇計喇今日到此為止收隊啦
就係咁嗰萬幾個預備隊喺軍營曬咗成日
睇住啲同袍一個個咁變成豆腐碎或者蜜蜂竇
又遲遲未有命令去增援
最後仲要話今日夠皮收隊
啲英軍開始有啲不滿布勒上將...
佢唔好叫Redvers Buller喇
咁鐘意收隊不如叫Reverse Buller啦
如果佢將後備隊推去強攻赫朗萬山
從嗰度撕開波爾人嘅防線
咁嘅話場仗都贏咗啦
唔好話嗰兩碌爛鬼炮吖
波爾人手上嗰啲佢都攞到啦
從此呢位之前德高望重嘅戰爭英雄
就開始踏上佢成為過街老鼠之路
而英軍自12月10日一個星期內嘅三場慘敗
總共損失咗近3000人
呢個星期就係當時英國人視為國恥嘅"Black Week"喇

支持

英國佬十足十抗日神劇入面嘅日本仔咁

Bookmark

推

有一樣post

終於知道點po啲gif喇

問我地呀麻

大家好
歡迎蒞臨本資料片
喺呢度我會講吓
究竟呢個波爾農場主嘅仔
係點樣由一個孱弱書生
變成拯救萬民於水深火熱之中嘅戰爭英雄同外交巨人

正如之前所講一樣
嗰兩個波爾人共和國因為長期受到祖魯人嘅侵擾
所以發展出尚武嘅文化
連啲o靚仔都係燒槍同騎馬嘅高手
但係對出生於開普殖民地嘅揚·史末資嚟講
情況就有啲唔同喇
作為英國嘅屬地
嗰邊嘅波爾人係有英國佬照嘅
咁就唔使擔心會畀啲黑鬼搞啦
所以佢地係冇乜誘因去練槍嚟保護自己
尚武嘅文化並唔明顯
另外因為英國佬唔畀用奴隸
喺缺乏廉價勞動力嘅情況下
開普殖民地入面嘅波爾人農莊
係遠遠唔夠佢地北邊啲同胞嘅咁大規模
最多只能夠做到自給自足
搵唔到咩大錢
生活都相當艱苦㗎
喺耕田冇乜前途嘅情況下
要改善生活最好嘅途徑就係讀書
所以開普殖民地入面嘅波爾人
多數都傾向供自己啲仔入學校
等佢地將來可以入城打工擺脫做耕田佬嘅命運

揚·史末資嘅老豆老母都係咁諗
不過因為家境清貧
屋企只夠錢供到個大仔讀書
作為細佬嘅揚·史末資
如無意外都要成世留喺農莊到幫手㗎喇
不過歷史係由一連串嘅偶然所組成
呢個時候上帝開始為波爾人擲骰仔喇...
喺1880年佢嗰個14歲嘅大佬急病香咗
佢就代替佢大佬入城讀書
(而家睇返佢大佬真係死得好死得妙)
天資聰穎嘅佢讀咩都係名列前茅
短短10年佢就由一個成腳牛屎,盲字都唔識多隻嘅鄉下仔
搖身一變成為攞住南非最頂級學府所頒發嘅獎學金
遠赴英國劍橋大學讀法律嘅高材生喇

跟住嗰4年佢喺英國過住如魚得水嘅大學生活
啲教授對佢嘅學術表現讚不絕口
所以當佢喺1894年以第一名通過倫敦中殿學院嘅執業試時
劍橋大學基督學院即刻畀份獎學金佢繼續進修
如無意外佢將會成為英國最著名學府嘅一個法學教授
咁都真係夠晒光宗耀祖㗎喇
不過佢有另一個計劃
一個人讀得法律
自然就會接觸到好多政治同經濟嘅資訊啦
作為喺非洲成長嘅波爾人
佢十分留意非洲特別係南非嘅消息
當時關於南非最熾熱嘅話題就係個金礦喇
成個南非因為個金礦變得繁榮昌盛
但係波爾人同外來人之間亦逐漸因為金礦利益
而衍生出各式各樣嘅糾紛

到時出現嘅各種爭議都需要好多法律專材去處理
需求越大發展機會自然就會越多㗎啦
作為劍橋法律系高材生兼以南非語為母語嘅佢
優勢將會係鶴立雞群
佢覺得與其匿埋喺象牙塔度做云云學者嘅其中一個
不如返去開普敦搏一搏可能仲好景
於是佢就放棄份獎學金返南非發展喇
憑住佢嘅能力
如無意外佢將會喺開普敦嘅法律界以至政界發光發熱
但係上面揸住骰仔嗰條契弟似乎有其他諗法

喺1895年頭佢返到開普敦開咗間律師樓
同時開始投稿到報紙針砭時弊
憑住清晰嘅立論同獨到嘅見解
好快佢就得到時任開普殖民地首相嘅羅德士青睞
聘請佢做私人法律顧問
一切都好順利
作為全南非最有權勢嘅人嘅助手
而家喺佢面前嘅係一條上位嘅康莊大道
呢鋪仲唔光宗耀祖...
契弟:

1896年1月2號支援約翰內斯堡謀反嘅“詹臣遠征”以鬧劇告終
10日後羅德士承認責任鞠躬落台...
好日子過得一年唔夠就冇咗個靠山喇
咁其實都未係最大問題
最令呢個25歲後生仔煩惱嘅係
“詹臣遠征”失敗後開普敦嘅政治環境急劇改變
隨住英國佬同波爾人之間全面決裂
身為波爾人嘅佢必須要歸邊
佢喺開普敦政壇似乎唔再有咩前途可言喇
與其留喺度做個二等公民律師仔
不如去屬於波爾人自己嘅國家碰吓運氣啦
深信越亂越多機會嘅佢
喺1896年8月將自己檔律師樓摺埋之後
冚家搬咗去波爾人同英國佬爭拗最激烈嘅地方-約翰內斯堡
開始佢呢個政治冒險之旅喇

佢呢個決定好聽啲講叫政治冒險
其實睇番轉頭似係政治豪賭多啲
因為作為英國屬地開普殖民地嘅公民
佢喺德蘭士瓦共和國入面只會被視為外來人
而正如之前所講
外來人嘅公民權係受到限制嘅
好似選舉做議員或者入政府做官呢啲政治權利
全部都要過完14年冷河後先可以
但係到時佢又過咗40歲
啲權利又會畀政府禠奪番
所以如無意外佢移民去約翰內斯堡絕對係政治自殺

不過呢個故事教訓我地
世事並唔係簡單嘅算術題
有時喺困境面前
相信自己嘅能力隨心而行
都未嘗唔係應對呢場人生骰寶嘅一個方法嚟嘅
喺1897年1月佢喺約翰內斯堡開咗間律師樓
憑住喺法庭入面嘅雄辯滔滔
佢喺白人精英嘅圈子裡面漸漸聲名鵲起
連遠在首都比勒陀利亞嘅總統克留格爾
都開始留意呢個嚟自開普殖民地嘅後生仔
慢慢揚·史末資就積聚到相當嘅名聲
而家佢只係差一個機會

機會呢家嘢真係話唔埋㗎話嚟就嚟
喺1898年4月克留格爾憑住識破“詹臣遠征”嘅威望
第四度連任總統
佢喺發表完就職演說之後
第一件事就係炒晒最高法院裡面全部法官魷魚
事源係克留格爾認為最高法院喺一年前嘅一個判決
嚴重削弱咗議會嘅憲法地位
全國律師為之嘩然...
...你對個判決有異議咯咪上訴囉
而家咁即係當三權分立係咩呀,細蚊仔玩泥沙呀
克留格爾行政干預司法獨立可恥
今日真係司法界最黑暗嘅一日呀
大家一齊跟住唱今天我...
但就喺呢片漫罵聲同歌聲中
揚·史末資睇到一個千載難逢嘅上位機會

佢自資印製咗大量小冊子
向一般市民解釋總統呢個決定喺法理上嘅依據同政治上嘅好處
全國律師再度嘩然
佢地勢估唔到呢個睇落去文質彬彬嘅劍橋高材生
竟然仆街到喺呢個時候出賣原則同良知
去撐呢個恃住民意嚟行使專政嘅暴君
咁樣畀佢喺背脊嚟插一刀
所有律師都對佢嗤之以鼻
呢一刻佢喺法律界都可以話係聲譽盡毀喇
不過村民並唔係咁諗
啲港豬波豬先唔會理會啲咩憲法呀三權分立呀咁
佢地只係覺得佢地敬愛嘅Oom Paul(“Uncle Paul”)
正被一堆狀棍恣意攻擊
…啲撚樣都唔知係咪收咗英國佬啲英鎊嘅
喺到搞搞震搞亂我地國家
嗱呢個律師仔講嘅嘢就啱聽喇
喺呢個時候都咁有勇氣力排眾議企出嚟憑良心講說話
咁嘅人材真係國之棟樑呀
我地唔應該因為佢係外來人而阻止佢報效祖國㗎喎...
喺民意支持下
2個月後即係1898年6月8號
克留格爾破例給予揚·史末資正式公民地位
並且喺同一日委任佢做國家檢察總長
揚·史末資呢場以金錢,聲譽以至靈魂作賭注嘅賭局
終於中咗個Jackpot喇

1898年時28歲,青靚白淨嘅揚·史末資

(好仆街呀呵
係呀靠出賣原則嚟上位都唔叫仆街嘅話我都唔知咩係仆街咯
不過現實就係咁
越仆街嘅人越易成功
尤其係喺政治嘅世界
你地睇吓阿衰十一哥吖
厚住面皮揞住良心就榮華富貴享之不盡喇
當然身為討厭政治嘅港豬
呢樣嘢我係冇任何意見嘅
但係我認為一個人偉大與否
好多時都唔在乎佢做過啲咩嚟上位
而係睇佢上位後做過啲咩
所以如果阿十一哥做到揚·史末資跟住落嚟做嘅嘢嘅話
我相信大家都唔會介意喺雪廠街幫佢豎番座銅像嘅)

又待瀆

好多文

多謝巴打，十月再黎過

留名等更新

想請教吓點解舊po仲推到
呢個資料片反而推唔到上去呢

資料片仲多文過本篇
DLC 仲多野過正GAME....

個個想睇主線發展

主線都未完就走去搞DLC

好喇位就上咗喇
但揚·史末資深知咁樣係難以服眾
雖然司法界班老屎忽怯於民意
冇人敢對克留格爾呢個任命有咩異議
不過佢地都睇死呢個外地嚟嘅後生仔
一定冇經驗以至人脈網絡去駕馭“國家檢察總長”呢個位
畀人咁樣喺背後指指點點
唔多唔少都會影響市民對佢嘅支持度
而呢樣正正就係靠民意支撐嘅克留格爾最棹忌嘅
要塞住呢班政治巨頭把口嘅話
佢必須要喺短時間內做啲政績出嚟
呢個時候佢啲賭仔基因又發作喇
佢上任後冇耐
就宣布將會著手解決約翰內斯堡嘅治安問題
消息傳開後
班大哥當堂嚇咗一跳 ,然後就得啖笑
因為佢地知道喺前面等緊呢個病態賭徒嘅
係一個十幾年嚟都冇人敢鬭嘅罪惡之城

眾所鳩知
呢座喺15年前因為個金礦而崛起嘅城市
聚集咗數以萬計嚟自全世界嘅淘金者
呢啲人多數都係喺自己國家搵唔到食嘅亡命之徒
隻身走嚟呢個單靠利益嚟維繫,冇歷史冇靈魂嘅城市度
試圖一夜至富
喺呢個氛圍下
人人只會為自己個荷包打算
擁有公權力嘅執法部門亦都唔例外
經過呢十幾年嘅官黑勾結
啲黑警貪贓枉法,包娼庇賭基本上同攞正牌一樣冇分別

黑警示意圖

所以當啲司法界大佬聽到個反骨仔諗住叉隻腳入去時
個個都食住花生等睇戲
不過佢地點都冇諗過
呢套戲嘅結局
係要佢地執住眼鏡碎嚟睇嘅

喺了解揚·史末資點樣喺約翰內斯堡初試啼聲前
首先要講少少呢個罪惡之城嗰時嘅社會面貌先
自從1885年發現咗個金礦後
全世界嘅淘金者都紛紛湧入約翰內斯堡
不過佢地好快就發現要掘呢個礦並唔係咁簡單
皆因呢個金礦絕大部份嘅黃金都係蘊藏喺地底深處
嗰啲礦石就唔係啲淨係揸住鋤頭鐵鏟嘅流氓可以掘得到㗎喇
隨住淺層嘅金礦喺兩三年間畀佢地掘得七七八八後
擁有專業機械,技術同人材嘅英國礦業巨頭就掌握住絕對嘅優勢

經過幾年嘅淘汰同併購後
大部份嘅礦井都畀幾間英國礦業巨企擸晒
隨住掘礦企業化
礦井嘅規模就愈嚟愈大
但同時礦工短缺嘅情況亦都愈嚟愈明顯
因為語言嘅關係
啲英國礦業公司多數都唔會請本土嘅波爾人做礦工
佢地寧願山長水遠喺英國請啲膽正命平嘅爛鬼過嚟
貪佢地識聽識講英文嘛
就係咁愈嚟愈多英國麻甩佬嚟到約翰內斯堡搵食喇

咁大堆單身寡佬就自然有好“旺盛”嘅消遣需求啦
呢度冇酒飲冇錢賭又冇雞叫唔通叫佢地捉飛行棋咩
於是緊隨住班麻甩佬嚟到嘅就係酒吧,賭場,雞竇嘅老闆同埋啲雞
市中心開始出現一間又一間“娛樂場所”

呢個嚟自紐約嘅波蘭裔英國人係其中一個最大嘅雞竇老闆
呢啲外地嚟嘅雞頭
大量引進法國女人嚟約翰內斯堡做雞
全盛時期成個城市每10個女人就有一個係雞
當中超過三成係嚟自法國嘅
所以當時波爾人叫呢個紅燈區做“Frenchfontein”
“French”就解法國啦至於“Fontein”喇喎大家可以想像吓點解嗰度會叫做噴泉

一路過住與世無爭生活啲波爾人
睇見自己嘅地方畀班爛鬼搞到烏煙瘴氣
就梗係火都嚟埋啦
好快語言同文化嘅隔閡令本土波爾人同外來人之間不斷發生衝突

咁波爾執法部門當然就會偏向波爾人啦
而啲英國礦工亦都組織起嚟作出對抗
於是就衍生出之後嘅炸藥稅同選舉權爭議
而呢種對立喺詹臣叛亂失敗後變得更加嚴重
啲黑警開始成日借啲意拘禁啲工會成員
咁啲礦工就發動罷工嚟抗議啦
礦業公司為咗盡快恢復生產
好多時都會賄賂啲黑警但求息事寧人

約翰內斯堡騎警驅散緊工會嘅示威

慢慢就形成咗一個惡性循環
黑警藉住波爾人同外來人之間嘅民族矛盾嚟欺壓啲礦工
外來人就因司法不公而加深對波爾人嘅仇恨
夾喺中間嘅礦業公司就真係頭都大埋喇
佢地既要安撫嗰啲畀民族主義牽動情緒嘅礦工組織
等班憤青唔好三日唔埋兩日喺度罷工
又要應付處事不公兼苛索無度嘅黑警
同時又因為選舉權被限嘅關係
佢地冇辦法將財力轉化為政治上嘅影響力
作為生意人喺前景唔明朗嘅時候
自然就會減慢投資速度啦
國家嘅稅收因而減少
當其時約翰內斯堡市面嘅情況
已經惡化到開始影響國家收入喇

揚·史末資喺約翰內斯堡開律師樓時
成日都會接到呢啲衝突嘅案件嚟做嘅
所以佢對成個局面瞭如指掌
呢個城市之所以攪到今時今日咁嘅地步
完全係啲黑警胡作非為所致
但係因為佢地壓榨嘅對象係啲外來人
喺咁繃緊嘅民族對立形勢下
任何針對本土警察部門嘅治理工作都會相當棘手
咁點先可以喺平息到外來人嘅不滿之餘
又唔會令本地人反感
並且可以令啲大老闆放心繼續投資呢
呢刻就到咗佢表演踩鋼線嘅時候喇

要治理好呢個罪惡之城
首先佢要說服克留格爾放權畀佢處理咗啲黑警先
其實克留格爾一直都想解決約翰內斯堡嘅問題
不過因為熟知當地情況嘅司法官員
多數都會同啲黑警同流合污
以至一路以嚟佢想攪都冇人幫佢攪
依家呢個毛遂自薦嘅外來人律師仔
既有能力有意志
又同啲黑警冇乜瓜葛
最重要係佢甘願冒天下之大不韙都去撐自己
證明佢真係好想上位
呢種人係唔會出賣對佢上位有利嘅人嘅(最少暫時嚟講)
搵佢嚟處理呢個問題應該相當安全
於是克留格爾就賦予揚·史末資自由任免約翰內斯堡治安官員嘅權力喇

不過淨係有總統嘅授權係唔夠嘅
要知道以約翰內斯堡警察局長為首嘅黑警集團
勢力已經係根深蒂固
要攞到約翰內斯堡治安部門嘅實際控制權嘅話
首先要處理咗個局長先
如果揚·史末資有權用盡
貿貿然革除咗個局長嘅話
治安部門入面嘅既得利益者一定會反撲
以佢外來人呢個身份
以佢之前得罪過咁多政治巨頭
到時只要佢啲襯家加多句:
“嗱嗱嗱 都話咗條英國仔手指拗出唔拗入㗎啦
而家佢真係夾埋啲外來人嚟欺壓我地波爾人喇”
啲黑警就會乘勢起哄
到嗰陣局勢將會變成一鑊粥
而佢老頂亦都唔會照得佢住
所以佢必先要有個可以服眾嘅方法去解決個局長

咁究竟佢用啲咩方法呢又
其實佢呢招喺古今中外權鬥時都會用到
呢招就係叫“反貪”喇

喺佢到任唔夠一個星期
佢就將佢喺開律師樓期間所收集到
關於警察局長以權謀私,私自倒賣黃金嘅罪證
交晒畀比勒陀利亞嘅檢察總局
咁樣佢就有藉口調派總局嘅人馬嚟約翰內斯堡喇
有咗信得過嘅人手後
佢就以貪污、包娼庇賭等等嘅罪名
漏夜逮捕警察局長同佢嘅爪牙
再押去比勒陀利亞受審
第二朝佢就帶領佢班手下
到咗約翰內斯堡嘅警察總局“宣示主權”
玩完呢一輪廉政風暴後
樹倒猢猻就自然散㗎啦
就係咁佢就控制晒成個治安部門喇
跟住佢充公晒紅燈區裡面最出位嗰幾個雞頭嘅財產
再將佢地遞解出境
經過一輪殺雞儆猴後
淨番落嚟嘅雞竇老闆都收斂咗落嚟
啲雞亦都冇咁張揚喇

喺肅清咗啲黑警同整頓咗紅燈區嘅秩序後
佢就開始同啲礦業公司老闆開會
除咗保證治安部隊再唔會好似以前咁亂嚟外
佢亦都表示可以協助佢地同比勒陀利亞嘅議會溝通
做生意但求環境穩定同政策透明嘅啫
喺呢班大孖沙眼中
之前主事嗰班講南非話嘅野蠻官僚
同眼前呢個溫文儒雅,思路清晰嘅劍橋法律系高材生
差距真係唔只十萬八千里
既然而家有個同佢地同聲同氣嘅人可以幫到手
做生意自然就會少好多制肘啦
而啲礦工同波爾人之間嘅對立情況
亦都因為少咗黑警搞佢地
而漸漸緩和落嚟
就係咁
揚·史末資喺半年間
就將約翰內斯堡積累多年嘅問題一次過解決晒
礦業大亨可以安心做生意
離鄉別井嘅礦工又有啖安落茶飯食吓
本土波爾人又對佢搞得掂紅燈區同黑警嘅問題感到非常滿意
市面一片祥和,人人安居樂業(好似係)
揚·史末資即時聲名大噪
克留格爾亦都對呢個後生仔嘅能力刮目相看
開始喺法制改革嘅問題上咨詢佢嘅意見...
兜兜轉轉幾經波折
如無意外嘅話佢將會喺南非嘅政壇上發光發熱
終於都成功上位可以光宗耀祖喇
...

契弟:
下一集:揚·史末資上位日記最終章-大戰之路
將會不日上映
敬請留意

ass hole

謝

2018 見

真係2018都冇

開兩個頭你頂唔頂得住呀

正評

呢段日子揚·史末資過得相當愜意
佢喺共和國入面嘅地位就好似坐直升機咁
克留格爾開始事無大小都會咨詢佢嘅意見
而佢治下嘅約翰內斯堡歌舞昇平社會穩定
人人安居樂業
困擾咗呢個城市十幾年嘅示威罷工亦都絕跡於街頭
市面終於都回復平靜喇...
.
.
.
.
.
.
.
.
.
.
...不過係暴風雨前嘅平靜...

而家我會講講呢場波爾戰爭嘅導火線

介紹番呢條友叫歐法·米拿(Alfred Milner)
喺1897年
因為詹臣遠征而醜聞纏身嘅開普殖民地總督樂善美男爵
以身患重病為由提早退休甩身
本身喺埃及做緊財政部副官嘅米拿
就臨危受命接手呢隻大英帝國嘅燙手山芋喇

(呢位樂善美男爵即係我地第5任港督夏喬士羅便臣
羅便臣道同位於半山嘅樂善美道就係分別用佢個名同封號去命名㗎喇)